蘋論：「十九大學習會」是黨委治港先兆 - 盧峯

蘋論：「十九大學習會」是黨委治港先兆 - 盧峯

專欄專論

根據政府消息，那位中共中央文獻研究室主任冷溶將在今天向特區政府高層官員包括首長級公務員講解中共十九大報告及相關文件。從特首林鄭月娥到政務司司長張建宗都強調，今次講座不是洗腦，不是內地那樣的學習中央領導文件活動，也不是由中央政府安排。他們還說，過去也曾就「一帶一路」等大政策辦過類似的講解會，港人不必大驚小怪或憂慮。

究竟今次學習十九大報告、習近平講話是特區政府主動提出還是林鄭月娥奉北京的旨意辦只有他們最清楚，外間難以確定。但不管是主動邀請還是被動接旨都不恰當，都是惡劣先例，將會進一步模糊兩制的界線，削弱一國兩制。

邀請中共黨內要員開課

首先在憲制上、體制上，香港特別行政區跟中共之間沒有甚麼關係，《基本法》條文沒有任何有關中共位置的條文。提到中央及中央權力機構的話主要是中央人民政府、國務院、人大常委會、中央各部委及省市政府。這一方面是要強調黨政分家，另一方面也是要把香港的事務視為國家及政府的事務，跟中共黨務、黨組織分開，表明香港不實行共產黨領導的一套。

事實上從香港前途問題談判到制訂《基本法》到回歸，內地都是由國家政府機關出面處理，黨組織、黨官們都在幕後，正式的官方代表機構是中央政府聯絡辦公室，沒有在港設立中共駐港支部，以反映香港跟內地城市不一樣，不受黨組織操控，並且跟中共保持距離。

現在特區政府公開邀請中共黨內要員為問責官員及高級公務員開課講解十九大報告，把香港特區與中共之間的分隔打破，令中共幹部名正言順在香港政府內活動，對高層官員及公務員指點指點。這怎不讓人有香港邁向黨委治港的觀感？怎能不讓人憂心忡忡！

此外，中共召開十九大後，內地各級政府、組織以至學校都迅速辦了大會，學習十九大報告、習近平講話的內容及精神，來個統一思想，統一認識，以示與黨中央一致。香港是跟內地省市不一樣的特別行政區，沒有共產黨領導那一套。過去十六大、十七大、十八大也沒大張旗鼓搞高官學習班，今次卻忽然為十九大搞學習班，要求問責高官及高級公務員參與，這跟內地省市的學習大會有甚麼分別呢？香港特區還有甚麼特別之處呢？

做法削弱香港獨特性

而在國際社會、傳媒看來，今次特區政府辦十九大學習班正好反映香港守不住跟中共分隔的底線，讓中共黨務要人開始在香港發揮他們的黨委功能，指點香港未來的方向與發展前路。往下來國際社會對香港的高度自治將有更大懷疑，並預期特區政府會逐步接受黨領導。她們是否願意繼續支持香港的獨特國際地位將是個大疑問。
政府為中共十九大學習會護航時說，十九大報告及講話定下不少重要的發展方向及策略，涉及國家長遠發展及香港在當中的位置，所以有必要請中共黨務黨史專家為特區高層官員解畫，讓各人在研究、制訂未來政策時可以參考參考。中共高層如冷溶就是合適人選。表面上看這個解好像有點道理，黨史及文獻專家的確該對中共的官方文件有較深入了解。

問題是中共黨史、文件的解釋都不是以事實為基礎，而是以政治需要及利害為優先，並以最高領導人的旨意及想法為依歸。也就是說，十九大精神其實只有習近平一人說了算，其他人包括冷溶的解釋都不是正式的，都不能作準。一旦政治風潮轉變，解釋可以來個180度改變。一九七六年四五天安門運動就曾被打成反黨陰謀，其後四人幫倒台卻平反為人民群眾愛國義舉。

港官們聽了冷溶不正式的解釋是增加了解還是更糊塗實在誰也說不了。真想讓問責官員及高級公務員全面了解十九大報告及重要性，政府理應邀請不同地方、不同觀點的專家學者及中國通參與今次十九大講座，讓不同觀點、看法並陳。這既可以沖淡今次「十九大學習會」的黨味，也可以讓高層官員以更寬廣的視野包括國際地緣政治因素看中國的宏圖大計。這樣才能真正看清楚中國、香港的處境。

現在的做法卻不倫不類，並且削弱香港的獨特性，實在愚不可及。不知道今早的講座港官們學到甚麼，只知道香港及一國兩制已因講座而受傷害。

周一至周六刊出
盧峯